前 言 
 
一、单项选择题 
1、习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上的讲话中指出，马克思主义具有鲜明的实践
品格，不仅致力于“解释世界”，而且致力于（   A   ）。 
 A．“改变世界”                            B．“创造世界” 
C．“拯救世界”                            D．“打破世界” 

 
2、十月革命一声炮响，给中国送来了（   D   ）。 
 A．马克思主义                             B．列宁主义 
C．科学社会主义                           D．马克思列宁主义 

 
3、历史和现实反复证明，马克思主义只有（   B   ）才能在中国大地上闪耀真理光芒，才
能救中国、发展中国、发展社会主义。 
 A．照抄照搬                               B．中国化 
C．选择性学习                             D．彻底改造 

4、1938年10月，（  C   ）在党的六届六中全会上向全党作《论新阶段》报告时，正式提
出了“马克思主义中国化”命题。 
A.李大钊                                   B. 刘少奇 
C.毛泽东                                   D. 张闻天 

5、马克思主义与中国实际相结合的第一次历史性飞跃的理论成果是 (   C   )。 
A．三民主义                                B．新民主主义 
C．毛泽东思想                              D．邓小平理论 

6、马克思主义与中国实际相结合的第二次历史性飞跃的理论成果是（   D   ）。 
A．毛泽东思想                        B．邓小平理论 
C．科学发展观                        D．中国特色社会主义理论体系 

7、毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系是马克思主义中国化的两大理论成果，它们的共同理论基础是 （   B )
A．恩格斯思想                          B．马克思列宁主义 
C．马克思思想                          D．邓小平理论 

8、1978年召开的党的十一届三中全会，以邓小平为主要代表的中国共产党人重新确立了
（    C  ）的思想路线。 
A．改革开放                            B．求真务实 
C．实事求是                            D．与时俱进 

 
 9、十八大以来，中国特色社会主义理论体系的最新成果是 (   A    )。 
A．习近平新时代中国特色社会主义思想         B．“四个全面”战略布局 
C．习近平系列重要讲话精神                   D．科学发展观 


10、2018年召开的十三届全国人大一次会议通过的宪法修正案把马克思列宁主义、毛泽东
思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主
义思想共同确立为国家(    B   )。 
A．行动指南                                 B．指导思想 
C．理论遵循                                 D．发展战略 

二、多项选择题 
1、马克思主义是关于（      ）发展的一般规律的理论体系。 
 A．物质世界                                 B．自然界 
C．人类社会                                 D．人类思维 

 
2、实现马克思主义中国化是马克思主义理论发展的内在要求，因为(      )。 
A．实现马克思主义具体化才能不断创新和发展马克思主义 
B．不能以主观主义和教条主义的观点对待马克思列宁主义 
C．马克思主义中国化是马克思主义在中国实际中的创新和发展 
D．马克思主义中国化为马克思主义理论宝库增添新内容 

 
3、马克思主义中国化是指（      ）。 
 A．运用马克思主义的立场、观点、方法研究和解决中国的实际问题 
 B．总结和提炼中国革命、建设和改革的实践经验 
C．把马克思列宁主义移植到中国 
D．运用中国人民喜闻乐见的民族语言来阐述马克思主义理论 

 
4、中国特色社会主义理论体系包括(       )。 
A．邓小平理论                    B．“三个代表”重要思想 
C．科学发展观                    D．习近平新时代中国特色社会主义思想 

 
5、毛泽东思想的科学内涵是(      )。 
A．马克思列宁主义在中国的运用和发展 
B．被实践证明了的关于中国革命和建设的正确的理论原则和经验总结 
C．中国共产党集体智慧的结晶 
D．是毛泽东个人的独创 

 
6、在习近平新时代中国特色社会主义思想指导下，中国共产党领导全国各族人民，统揽
(      )，推动中国特色社会主义进入了新时代，推动中华民族迎来了从站起来、富起
来到强大起来的伟大飞跃。 
A．伟大斗争                                  B．伟大工程 
C．伟大事业                                  D．伟大梦想 

 
7、开设“毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系概论”，是为了使大学生对 (      )。 
A．马克思主义中国化进程形成的理论成果有更加准确的把握 
B．中国共产党领导人民进行的革命、建设、改革的历史进程、历史变革和历史成就有更
加深刻的认识 
C．中国共产党在新时代坚持的基本理论、基本路线、基本方略有更加透彻的理解 
D．运用马克思主义的立场、观点和方法认识、分析与解决问题的能力真正提升 

 
8、学好“毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系概论”，应该 (      )。 
A．死记硬背教材内容                      B．努力掌握基本理论 
C．坚持理论联系实际                      D．培养理论思考习惯 



第一章 毛泽东思想及其历史地位 
 
一、单项选择题 
1、毛泽东思想形成的时代条件是（     ）。 
A．中国处于半殖民地半封建社会      B．十月革命开辟的世界无产阶级革命新时代 
C．第一次世界大战的爆发            D．中国工人阶级的成长壮大 

 
2、毛泽东思想形成和发展的实践基础是（      ）。 
A．中国共产党领导的工人运动 
B．中国共产党领导的学生运动 
C．中国共产党领导的农民运动 
D．中国共产党领导人民进行的革命和建设的成功实践 

 
3、毛泽东提出新民主主义革命的基本思想是在（      ）。 
A．第一次国内革命战争时期               B．土地革命战争时期 
C．解放战争时期                         D．抗日战争时期 

 
4、毛泽东思想初步形成是在（      ）。 
A．第一次国内革命战争时期               B．土地革命战争时期 
C．解放战争时期                         D．抗日战争时期 

 
5、把毛泽东思想正式确立为党的指导思想的会议是（     ）。 
A．遵义会议                         B．中国共产党的六届六中全会 
C．中国共产党的七大                 D．中国共产党的七届二中全会 

 
6、毛泽东思想达到成熟的标志是 (      )。 
A．新民主主义理论路线、纲领的形成        B．农村包围城市革命道路理论的形成 
C．新民主主义革命基本经验的提出          D．毛泽东军事路线的完整形成 

 
7、 下列著作中，被认为是党内第一篇反对教条主义的文章是 (     )。 
A．《反对本本主义》        B．《中国的红色政权为什么能够存在？》 

C．《井冈山的斗争》           D．《湖南农民运动考察报告》 

 
8、毛泽东对新民主主义革命理论的系统阐述，标志着毛泽东思想（     ）。 
A．开始萌芽                      B．初步形成 
C．达到成熟                      D．继续发 
 
 
9、毛泽东思想紧紧围绕的主题是（      ）。 
A．中国革命、建设和改革          B．什么是社会主义，怎样建设社会主义 
C．中国特色社会主义              D．中国革命和建设 

 
10、毛泽东在延安整风期间对实事求是的科学含义作了马克思主义的界定，他指出 “是”
就是（     ）。 
A．客观存在着的一切事物           B．客观事物的内部联系，即规律性 
C．我们去研究                     D．调查研究 

 
11、毛泽东在延安整风期间对实事求是的科学含义作了马克思主义的界定，他指出：“实
事”就是（     ）。 
A．客观存在着的一切事物           B．客观事物的内部联系，即规律性 
C．我们去研究                     D．调查研究 
答案：A；考题来源：教材第二节，p.11 
 
12、毛泽东在延安整风期间对实事求是的科学含义作了马克思主义的界定，他指出：“求”
就是（     ）。 
A．客观存在着的一切事物           B．客观事物的内部联系，即规律性 
C．我们去研究                     D．调查研究 
答案：C；考题来源：教材第二节，p.11 
 
13、马克思主义的根本观点是（      ）。 
A．理论联系实际                       B．一切从实际出发 
C．在实践中检验真理和发展真理         D．实事求是 
答案：D；考题来源：教材第二节，p.11 
 
14、党的根本工作路线是（      ）。 
A．群众路线                            B．思想路线 
C．政治路线                         D．组织路线 
答案：A；考题来源：教材第二节，p.12

15、我们党一切行动的根本出发点和落脚点是（      ）。 
A．大力发展生产力                   B．全心全意为人民服务 
C．实现共同富裕                     D．保持独立自主 
答案：B；考题来源：教材第二节，p.13 

7、到（      ）时期，党历经长期的革命斗争考验，积累了丰富的革命实践经验，对中国
革命的认识趋于成熟，逐步形成了系统的适合中国国情的新民主主义革命理论。 
    A．土地革命                        B．抗日战争 
C．解放战争                        D．新中国成立 
  答案：B；考题来源：教材第一节，p.23 
 
8、毛泽东完整地表述了新民主主义革命总路线内容的文献是（     ）。 
 A．《湖南农民运动考察报告》            B．《新阶段》 
 C．《在晋绥干部会议上的讲话》          D．《矛盾论》 
 答案：C；考题来源：教材第二节，p.24 
 
9、在近代中国社会,帝国主义统治中国的主要社会基础是（     ）。 
A．殖民制度                           B．殖民主义 
C．封建军阀                           D．封建地主阶级 
答案：D；考题来源：教材第二节，p.25 
 
10、中国革命的基本问题是（      ）。 
A．军队问题                          B．农民问题 
C．统一战线问题                      D．党的领导权问题 
答案：B；考题来源：教材第二节，p.27 
 
11、中国革命的中心问题，也是新民主主义革命理论的核心问题是（      ） 
    A．土地问题                          B．无产阶级的领导权 
C．统一战线问题                      D．革命道路问题 
答案：B；考题来源：教材第二节，p.27-28 
 
12、新民主主义革命的前途是（      ）。 
A．资本主义                      B．新民主主义社会 
C．社会主义                      D．共产主义 

答案：C；考题来源：教材第二节，p.30 
 
13、新民主主义国家的国体是（      ）。 
A．各革命阶级的联合专政               B．无产阶级领导 
C．工农联盟                           D．民主集中制的人民代表大会制度 
答案：A；考题来源：教材第二节，p.31 
 
14、新民主主义国家的政体是（      ）。 
A．各革命阶级的联合专政               B．无产阶级领导 
C．工农联盟                           D．民主集中制的人民代表大会制度 
答案：D；考题来源：教材第二节， p.31 
 
15、新民主主义经济纲领中极具特色的一项内容（      ）。 
A．没收官僚资本归新民主主义国家所有        B．保护民族工商业 
C．没收封建地主阶级的土地归农民所有        D．又联合又斗争  
答案：B；考题来源：教材第二节，p.32 
 
16、中国共产党在马克思主义指导下，立足国情，走出了一条不同于俄国十月革命的道路，
即（      ）。 
A．武装斗争                             B．统一战线 
C．农村包围城市、武装夺取政权           D．无产阶级专政 
答案：C；考题来源：教材第三节，p.33-34 
 
17、中国共产党在成立初期，首先把工作的重心放在（     ）。 
A．城市                                B．农村 
C．国共合作                            D．农民运动 
答案：A；考题来源：教材第三节，p.34  
 
18、中国共产党之所以能够建设农村革命根据地，最终实现农村包围城市并夺取政权的主
观原因是（      ）。 
A．近代中国是一个政治经济发展极不平衡的半殖民地半封建的国家 

B．全国革命形势汹涌澎湃 
C．有较好的群众基础 
D．相当力量正式红军的存在，党的领导的有力量及其政策的不错误 
答案：D；考题来源：教材第三节，p.35 
 
19、中国农村包围城市、武装夺取政权的道路，根本在于处理好（     ）之间的关系。 
A．武装斗争、统一战线、党的建设 
B．土地革命、群众路线、农村革命根据地建设 
C．武装斗争、土地革命、农村革命根据地建设 
D．游击战争、红色政权、党的领导 
答案：C；考题来源：教材第三节，p.35 
 
20、新民主主义革命的基本内容是(      )。 
A．武装斗争                          B．建设农村革命根据地 
C．政权建设                          D．土地革命 
答案：D；考题来源：教材第三节，p.35 
 
21、新民主主义革命时期，中国共产党领导的统一战线不包括（     ）。 
A．工农民主统一战线                   B．爱国统一战线 
C．抗日民族统一战线                   D．人民民主统一战线 
    答案：B；考题来源：教材第三节，p.37 
 
22、毛泽东认为，中国革命的主要斗争形式是（      ）。 
A．武装斗争                          B．党的建设 
C．统一战线                          D．非武装斗争 
答案：A；考题来源：教材第三节，p.38 
 
23、建设新型人民军队的根本原则,也是毛泽东建军思想的核心是（     ）。 
A．坚持党对军队的绝对领导             B．建设全心全意为人民服务的人民军队 
C．坚持正确的战略战术原则             D．加强军队的纪律教育 
答案：A；考题来源：教材第三节，p.38 

24、中国共产党在加强自身建设中积累了丰富经验，其中始终放在首位的是（     ）。 
A．党的思想建设                       B．党的作风建设 
C．党的组织建设                       D．党的制度建设 
答案：A；考题来源：教材第三节，p.39 

二、多项选择题 
1、近代中国社会占支配地位的主要矛盾包括（     ）。 
A．帝国主义和中华民族的矛盾           B．封建主义和人民大众的矛盾 
C．地主阶级和农民阶级的矛盾           D．无产阶级与资产阶级的矛盾 
答案：AB；考题来源：教材第一节，p.21 
 
2、近代中国社会和革命斗争的发展，以下（     ）呼唤着新的革命理论的诞生。 
A．照搬西方资本主义方案的失败         B．旧民主主义革命的失败 
C．近代中国革命形势的发展             D．世界形势的新变化 
答案：BCD；考题来源：教材第一节，p.23 
 
3、以毛泽东为主要代表的中国共产党人总结革命的经验教训，提出了(     )，探索出了
农村包围城市武装夺取政权的革命道路。 
A．土地革命主张                        B．“枪杆子里出政权”论断 
C．“工农武装割据”思想                 D．农村根据地建设思想 
答案：BC；考题来源：教材第一节，p.23 
 
4、新民主主义革命的总路线的基本内容是（       ）。 
A．无产阶级领导的              B．人民大众的 
C．联合一切爱好和平力量的      D．反对帝国主义、封建主义和官僚资本主义的革命 
答案：ABD；考题来源：教材第二节，p.24 
 
5、新民主主义革命的对象是(    )。 
A．民族资产阶级                B．帝国主义 
C．官僚资本主义                D．封建主义 
答案：BCD；考题来源：教材第二节，p.25 
 
6、新民主主义革命的动力是（    ）。 
A．工人阶级                B．农民阶级 
C．小资产阶级              D．民族资产阶级 
 答案：ABD；考题来源：教材第二节，p.26 
 
7、中国民族资产阶级的两面性是指(      )。 
A．受帝国主义的压迫，受封建主义的束缚 
B．是中国革命的动力之一 
C．与帝国主义和封建主义并未完全断绝经济上的联系 
D．没有彻底的反帝反封建的勇气 
   答案：ABCD；考题来源：教材第二节，p.27 
 
8、中国无产阶级的特点和优点包括(      )。 
A．不占有任何生产资料                B．深受三座大山的压迫，革命性极强 
C．分布集中                          D．与农民有天然的联系 
答案：BCD；考题来源：教材第二节，p.28 
 
9、新民主主义的基本纲领包括（    ）。 
A．政治纲领                          B．经济纲领 
C．军事纲领                          D．文化纲领 
答案：ABD；考题来源：教材第二节，p.30 
 
10、新民主主义革命经济纲领的内容是（   ）。 
A．没收地主土地归农民所有             B．没收官僚资本归新民主主义国家所有 
C．没收官僚资本归社会主义国家所有     D．保护民族工商业 
答案：ABD；考题来源：教材第二节，p.31-32 
 
11、新民主主义文化纲领是（   ）的文化。 
A．无产阶级领导                   B．工农联盟为基础 

C．人民大众                       D．反帝反封建化 
答案：ACD；考题来源：教材第二节，p.33 
 
12、毛泽东关于走农村包围城市、武装夺取城市道路的主要代表著作有（   ）。 
A．《新民主主义论》              B．《中国的红色政权为什么能够存在》 
C．《井冈山的斗争》               D．《星星之火，可以燎原》 
答案：BCD；考题来源：教材第三节，p.34 
 
13、中国共产党在革命中战胜敌人的三大法宝是（     ）。 
A．统一战线                             B．武装斗争 
C．工农武装割据                         D．党的建设 
答案：ABD ；考题来源：教材第三节，p.36 
 
14、党领导的革命统一战线中的两个联盟是指(      )。 
A．劳动者之间的联盟 
B．工人阶级同农民阶级、广大知识分子及其他劳动者联盟 
C．工人阶级与非劳动人民之间的联盟 
D．左中右之间的联盟 
  答案：BC ；考题来源：教材第三节，p.37 
 
15、依据毛泽东的分析，中国革命的主要形式为武装斗争的原因是（      ）。 
 A．内无民主制度而受封建主义的压迫     B．外无民族独立而受帝国主义的压迫 
  C．得到共产国际的支持和帮助           D．政治经济文化发展不平衡 
答案：AB；考题来源：教材第三节，p.38 
第三章 社会主义改造理论 
 
一、单项选择题 
1、中国共产党提出把中国“稳步由农业国转变为工业国，由新民主主义国家转变为社会主
义国家”的思想是在（     ）。 
A．中共七大                            B．七届二中全会 
C．七届三中全会                        D．中共八大 
答案: B；考题来源：教材第一节，p.46 
 
2、新中国成立之初，我国社会的性质是（      ）。 
A．新民主主义社会                      B．社会主义社会 
C．共产主义社会                        D．资本主义社会 
答案：A；考题来源：教材第一节，p.44 
 
3、国民经济恢复是在（      ）年间。 
A．1949-1950                           B．1949-1951 
C．1949-1952                           D．1949-1953 
答案：C ；考题来源：教材第一节，p.46 
 
4、下列几种经济成分，不存在于新民主主义社会的有（      ）。 
A．社会主义性质的国营经济              B．半社会主义性质的合作社经济 
C．私人资本主义经济                    D．地主土地私有制经济 
答案：D；考题来源：教材第一节，p.44 
 
5、新民主主义经济的领导力量（      ）。 
A．私营经济                           B．国营经济 
C．合作社经济                         D．公私合营经济 
答案：B；考题来源：教材第一节，p.45 
 
6、下列几种阶级中不存在于新民主主义社会的有（      ）。 
A．工人阶级                          B．农民阶级 
C．民族资产阶级                      D．官僚资产阶级 
答案：D；考题来源：教材第一节，p.45 
 
7、新民主主义社会是（      ）。 
A．固定不变的社会                    B．过渡性的社会 
C．独立的社会形态                    D．从属于新民主主义革命的社会 
答案：B；考题来源：教材第一节，p.44 
 
8、党的过渡时期总路线中所指的过渡时期是（      ）。 
 A．从中华人民共和国成立到国民经济恢复 
    B．从国民经济恢复到社会主义改造基本完成 
    C．从中华人民共和国成立到社会主义改造基本完成 
    D．从中华人民共和国成立到党的十一届三中全会召开 
答案：C ；考题来源：教材第一节，p.44 
 
9．党在过渡时期总路线的主体是（    ）。 
    A．对农业的社会主义改造                 B．对手工业的社会主义改造 
    C．对资本主义工商业的社会主义改造      D．实现社会主义工业化 
答案：D；考题来源:教材第一节，p.47 
 
10、毛泽东正式提出过渡时期总路线和总任务是在（      ）。 
  A．1951年       B．1952年        C．1953年        D．1954年 
答案：C ；考题来源：教材第一节，p.47 
 
11、党在过渡时期的总路线和总任务是（      ）。 
 A．无产阶级领导的，人民大众的，反对帝国主义、封建主义、官僚资本主义的革命 
B．在一个相当长的时期内，逐步实现国家的社会主义工业化，并逐步实现国家对农业、                              
手工业和资本主义工商业的社会主义改造 
C．鼓足干劲，力争上游，多快好省地建设社会主义 
D．以经济建设为中心，坚持四项基本原则，坚持改革开放，自力更生，艰苦创业，为
把我国建设成富强、民主、文明的社会主义现代化国家而奋斗 
答案：B；考题来源：教材第一节，p.47 
 
12、过渡时期总路线中的“一化”是指（      ）。 
A．工业化        B．现代化        C．城市化         D．集体化 
答案：A；考题来源：教材第一节，p.48 
 
13、土地改革完成之后国内的主要矛盾是（      ）。 
A．帝国主义与中华民族的矛盾 
B．人民日益增长的物质文化需要同落后的社会生产之间的矛盾 
C．农民阶级与地主阶级的矛盾 
D．资产阶级和工人阶级的矛盾 
答案：D；考题来源：教材第一节，p.45 
 14、我国农业社会主义改造的方针是（      ）。 
A．先机械化，后合作化                B．先合作化，后机械化 
C．依靠贫农，团结中农                D．积极领导，稳步前进 
答案：D；考题来源：教材第二节，p.52 
 
15、我国对农业的社会主义改造采取的过渡形式是（      ）。 
A．初级社、互助组、高级社             B．高级社、初级社、互助组 
C．互助组、高级社、初级社             D．互助组、初级社、高级社 
答案：D；考题来源：教材第二节，p.52 
 
16、我国农业合作化过程中建立的互助组的性质是（      ）。 
A．具有社会主义萌芽性质                B．完全社会主义性质  
C．半社会主义性质                      D．新民主主义性质  
答案：A；考题来源：教材第二节，p.52 
 
17、我国农业合作化过程中建立的初级农业生产合作社的性质是（      ）。 
A．具有社会主义萌芽性质                B．完全社会主义性质  
C．半社会主义性质                      D．新民主主义性质 
答案：C；考题来源：教材第二节，p.52 
 
18、我国农业合作化过程中建立的高级社的性质是（      ）。 
A．具有社会主义萌芽性质                 B．完全社会主义性质  
C．半社会主义性质                       D．新民主主义性质 
答案：B；考题来源：教材第二节，p.52 
 
19、在社会主义改造中，“和平赎买”的对象是（       ）。 
A．个体农业                            B．个体手工业 
C．资本主义工商业                      D．公私合营企业 
答案：C；考题来源：教材第二节，P.53 
 
20、在中国进行社会主义改造的目的是（       ）。 
A．消灭资本家                       B．确立社会主义生产关系 
C．健全社会主义上层建筑              D．继续解放和发展生产力 
答案：B；考题来源：教材第一节，p.48 
 
21、1956年三大社会主义改造的基本完成，标志着我国（      ）。 
A．实现了国民经济的全面恢复           B．社会主义制度的基本确立 
C．第二个五年计划的胜利完成           D．新民主主义社会的开始 
答案：B；考题来源：教材第三节，p.59 
 
22、第一届全国人民代表大会召开的时间是（      ）。 
A．1949年9月                       B．1950年4月 
C．1954年9月                       D． 1956年9月 
答案：C；考题来源：教材第三节，p.59 
 
23、20世纪中叶中国划时代的历史巨变是指（      ）。 
A．抗日战争的胜利结束                B．土地改革任务的完成 
C．工业革命的完成                    D．社会主义基本制度的确立 
答案：D；考题来源：教材第三节，p.61 
 
24、为庆祝新中国成立60周年，腾讯网发起了“大国脚印·网友票选60年最具影响力的
历史事件”评选活动。其中，1953年当选的历史事件是第一个五年计划的开始实施。
网友选此事件的主要原因是“一五”计划(    )： 
①标志着中国近代工业化的起步   ②有力地配合了“三大改造”的进行   
③“一五”计划是社会主义工业化建设的起步  ④激发了人们的生产劳动热情。  
A．①②④             B．①②③ 
C．②③④           D．①③④ 
答案：C；考题来源：教材第二节，p.56 
 
25、1954年，同仁堂实行公私合营后，工人们干劲十足。他们的感受是：“以前再怎么样是
给东家干活儿，公私合营后，我们就是给自己干活儿了。”这是因为公私合营(     )。  
A．变私有制为公有制                        B．排除资本家的管理 
C．提高了生产效率                           D．变资本家所有为工人所有 
    答案：A；考题来源：教材第二节，p.55 
 
二、多项选择题 
1、七届二中全会提出的“两个转变”的思想是指（      ）。  
A．由新民主主义国家转变为社会主义国家 
B．由农业国转变为工业国 
C．由新民主主义革命转变为新民主主义社会 
D．由半殖民地半封建社会转变为新民主主义国家 
答案：AB；考题来源：教材第一节，p.46 
 
2、新民主主义时期我国基本的阶级力量包括（      ）。 
A．工人阶级                                  B．农民阶级 
C．民族资产阶级                              D．城市小资产阶级
答案：ABCD；考题来源：教材第一节，p.45 
 
3、新民主主义社会主要的经济成分有（      ）。 
A．社会主义经济                           B．合作社经济 
C．个体经济                               D．资本主义经济 
答案：ACD；考题来源：教材第一节，p.44 
 
4、新民主主义社会经济成分中具有社会主义性质的有（      ）。 
A．国营经济                               B．合作社经济 
C．国家资本主义经济                       D．个体经济 
答案：ABC；考题来源：教材第一节，p.44 
 
5、在新民主主义社会中，社会主义因素与资本主义因素之间不可避免地存在着（      ）。 
A．社会主义和资本主义的发展方向的斗争       B．限制和反限制的斗争 
C．改造和被改造的斗争                       D．革命和反革命的斗争 
答案：BC；考题来源：教材第一节，p.45 
 
6、中国从新民主主义向社会主义过渡的条件主要是（      ）。 
A．中国国民经济恢复及现代工业初步发展             B．有利的国际因素 
C．社会主义国营经济的壮大和无产阶级政党的领导     D．人民民主专政的国家政权 
答案：ABCD；考题来源：教材第一节，p.45 
 
7、中国共产党在过渡时期的总路线是（      ）。 
A．逐步实现国家的社会主义工业化 
B．逐步实现对农业、手工业的社会主义改造 
C．逐步实现对自然经济半自然经济的社会主义改造 
D．逐步实现对资本主义工商业的社会主义改造 
答案：ABD；考题来源：教材第一节，p.47 
 
8、过渡时期总路线的“一体两翼”是指（      ）。 
A．国家的社会主义工业化                 B．对农业的社会主义改造 
C．对手工业的社会主义改造               D．对资本主义工商业的社会主义改造 
答案：ABCD；考题来源：教材第一节，p.48 
 
9、新民主主义社会经济成分中不具有社会主义性质的有（      ）。 
A．国营经济                             B．私人资本主义经济 
C．国家资本主义经济                     D．个体经济 
答案：BD；考题来源：教材第一节，p.44 
10、对资本主义工商业改造时，党和政府把与资本家矛盾作为（      ）。 
A．敌我矛盾                              B．人民内部矛盾 
C．对抗性矛盾                            D．非对抗性矛盾 
答案：BD；考题来源：教材第二节，p.54 
 
11、对农业社会主义改造的原则是（      ）。 
A．自愿互利                              B．典型示范 
C．抽肥补瘦                              D．国家帮助 
答案：ABD；考题来源：教材第二节，p.51 
 
12、社会主义改造时期，民族资产阶级的两面性是（      ）。 
A．有剥削工人取得利润的一面 
B．没有剥削工人取得利润的一面 
C．有拥护宪法、愿意接受社会主义改造的一面 
D．有对帝国主义、封建主义妥协的一面 
答案：AC；考题来源：教材第二节，p.53 
 
13、初级的国家资本主义方式是（       ）。 
A．委托加工                             B．计划订货 
C．统购包销                             D．经销代销 
答案：ABCD；考题来源：教材第二节，p.53 
 
14、在资本主义工商业改造中，高级形式的国家资本主义包括（      ）。 
A．委托加工、计划订货                   B．统购包销和代购代销 
C．个别企业的公私合营                   D．全行业的公私合营 
答案: CD；考题来源：教材第二节，p.54 
 
15、全行业公私合营前，国家对资本主义工商业采取的赎买政策是“四马分肥”，其中“四
马”是指（      ）。 
A．国家所得税                           B．企业公积金 
C．工人福利费                           D．资本家的利润 
答案：ABCD；考题来源：教材第二节，p.55 
 
16、我国对资本主义工商业社会主义改造采取的国家资本主义过渡形式有（      ）。 
A．加工订货、统购包销、经销代销         B．公私合营 
C．股份合作                             D．全行业公私合营 
答案：ABD；考题来源：教材第二节，p.54 
 16、我国对资本主义工商业进行和平改造的道路包括（      ）。 
A．用和平赎买的方法改造资本主义工商业 
B．采取了一系列从低级到高级的国家资本主义的过渡形式 
C．把对企业的改造和对人的改造结合起来  
D．没收官僚资本和民族资本 
答案：ABC；考题来源：教材第二节，p.53-55 
 
17、我国社会主义改造的历史经验主要有（      ）。 
A．坚持社会主义工业化建设与社会主义改造同时并举 
B．采取积极引导、逐步过渡的方式 
C．坚持以阶级斗争为纲 
D．用和平方法进行改造 
答案：ABD；考题来源：教材第二节，p.56-57 
 
18、从1955年夏天开始，我国在对农业和手工业社会主义改造中出现的问题是（      ）。 
A．改造要求过急                          B．改造要求过慢 
C．工作过粗                              D．形式单一 
答案：ACD；考题来源：教材第二节，p.58 
 
19、在社会主义经济基础建立的同时，我国的政治领域也发生了重大变化(       )。 
A．确立了人民民主专政的基本政治制度 
B．确立了人民代表大会制度 
C．确立了中国共产党领导的多党合作和政治协商制度 
D．确立了民族区域自治制度 
答案：ABCD；考题来源：教材第三节，p.59 
 
20、1956年我国三大改造基本完成，下面说法正确的是（      ）。 
A．标志着半殖民地半封建社会结束 
B．标志着中国几千年的阶级剥削制度结束 
C．社会主义改造的基本完成，表明我国的一切剥削现象都已经被消灭 
D．社会主义改造的基本完成，表明社会主义制度已经初步确立 
答案：BD；考题来源：教材第三节，p.60 

第四章 社会主义建设道路初步探索的理论成果 
 一、单项选择题 
1、毛泽东作《论十大关系》的报告的时间是（      ）。 
A．1955         B．1956         C．1957         D．1958 
答案：B；考题来源：教材第一节，p.65 
 
2、（      ）标志着党探索中国特色社会主义建设道路的良好开端。 
A．《论十大关系》                   B．《关于正确处理人民内部矛盾的问题》 
C．《关于国家资本主义经济》         D．《革命的转变和党在过渡时期的总路线》 
    答案：A；考题来源: 教材第一节，p.66 
 
3、“调动一切积极因素，为社会主义事业服务。”作为社会主义建设的基本方针是在下列哪
篇文章中提出的（      ）。 
A．《不要四面出击》                 B．《论十大关系》 
C．《论人民民主专政》               D．《关于正确处理人民内部矛盾的问题》 
答案：B；考题来源：教材第一节，p.67 
 
4、社会主义社会的基本矛盾是（      ）。 
A．人民日益增长的物质文化需要同落后的社会生产之间的矛盾 
B．生产关系和生产力之间的矛盾、上层建筑和经济基础之间的矛盾 
C．经济发展同人口众多、资金短缺、资源贫乏的矛盾 
D．无产阶级和资产阶级之间的矛盾 
答案：B；考题来源：教材第一节，p.69-70 
 5、中共八大是我国建设社会主义道路的一次成功探索，因为(    )。 
①正确分析了中国社会的主要矛盾；②提出了社会主义改造的任务；③提出把党和国家
的工作重点转到技术革命和社会主义建设上来；④提出“多快好省地建设社会主义”的
总路线 
A．①③                      B．②④ 
C．①②                      D．②③ 
答案：A；考题来源：教材第一节，p.70 

6、在(      )中，毛泽东明确提出了中国工业化道路的问题。 
A．《论十大关系》                      B．《关于国家资本主义经济》 
C．《关于正确处理人民内部矛盾的问题》    D．《革命的转变和党在过渡时期的总路线》 
答案: C；考题来源：教材第一节，p.73 
 
7、实现（     ）是中国近代以来历史发展的必然要求，也是民族独立和国家富强的必
要条件。 
A．合作化       B．机械化       C．工业化       D．集体化 
答案: C；考题来源：教材第一节，p.73 
  
8、强调关于正确处理人民内部矛盾的问题是社会主义国家政治生活的主题的是（     ）。 
A．邓小平       B．周恩来       C．刘少奇       D．毛泽东 
答案：D；考题来源：教材第一节，p.73 
 
9、20世纪50年代，陈云提出了（      ）。 
A．“两个主体，三个补充”的思想       B．“三个主体，两个补充”的思想 
C．“三个主体，三个补充”的思想       D．“两个主体，两个补充”的思想 
    答案：C；考题来源：教材第一节，p.75 
 
10、20世纪50年代，提出“两种劳动制度、两种教育制度”的是（      ）。 
A．刘少奇       B．陈云       C．毛泽东       D．邓小平 
答案：A；考题来源：教材第一节，p.75 
 
11、20世纪50年代，邓小平提出了（      ）。 
A．关于发展工业企业，改善和加强员工管理，实行职工代表大会制等观点 
B．关于整顿工业企业，改善和加强员工管理，实行职工民主自治等观点 
C．关于整顿工业企业，改善和加强企业管理，实行职工民主自治等观点 
D．关于整顿工业企业，改善和加强企业管理，实行职工代表大会制等观点 
 答案：D；考题来源：教材第一节，p.76 
 
12、1958年，中央政治局北戴河会议通过决议：1958年钢产量要达到1070万吨，为此，
开展了大跃进运动，出现了急躁冒进、急于求成的倾向。对此我们应该吸取的教训是
(      )。 

A．保护自然资源免遭严重破坏 
B．保护农民的利益 
C．保障国民经济按比例生产  
D．必须从实际出发进行社会主义建设，建设规模和速度要和国力相适应，不能急于求
成 
答案：D；考题来源：教材第二节，p.79 
 
13、（      ）强调改革开放前后两个历史时期本质上都是我们党领导人民进行社会主义
建设的实践探索。 
    A．邓小平       B．习近平       C．胡锦涛       D．江泽民 
  答案： B；考题来源：教材第二节，p.82 
 
14、改革开放后的社会主义实践探索是对前一个时期探索的 (      )。 
     A．坚持、改革                 B．改革、发展 
     C．坚持、发展                  D．坚持、改革、发展 
答案：D；考题来源：教材第二节，p.82 
 
二、多项选择题 
1、《论十大关系》中的前三条关系是(      )。 
A．重工业和轻工业、农业的关系        B．中国和外国的关系 
C．沿海工业和内地工业的关系          D．经济建设和国防建设的关系  
  答案：ACD；考题来源：教材第一节，p.66 
 
2、建国后，毛泽东初步探索中国特色社会主义建设道路的重要著作有(     )。 
A．《改造我们的学习》            B．《愚公移山》 
C．《论十大关系》               D．《关于正确处理人民内部矛盾的问题》 
答案：CD；考题来源：教材第一节，p.66-69 
 
3、中国共产党在社会主义建设道路初步探索中的理论成果有（      ）。 
A．毛泽东《论十大关系》的发表 
B．中共“八大”制定的路线 
C．毛泽东《关于正确处理人民内部矛盾的问题》的重要讲话 
D．党在过渡时期总路线的制定

答案：ABC ；考题来源：教材第一节，p.66-72 
 
4、1957年2月，毛泽东在《关于正确处理人民内部矛盾的问题》的讲话中系统阐述的社
会主义社会基本矛盾理论的基本观点是 (      )。 
A．社会主义社会的基本矛盾仍然是生产关系和生产力，上层建筑和经济基础之间的
矛盾 
B．社会主义社会基本矛盾是在人民根本利益一致基础上的非对抗性矛盾 
C．社会主义社会基本矛盾运动具有“又相适应又相矛盾”的特点 
D．由于社会主义社会的矛盾不是对抗性的矛盾，因此“它可以经过社会主义制度本
身，不断地得到解决” 
 答案：ABCD；考题来源：教材第一节，p.69-70 
 
5、1957年2月，毛泽东在《关于正确处理人民内部矛盾的问题》这篇讲话中阐述的主要
思想有（      ）。 
      A．社会主义社会基本矛盾和两类矛盾的学说 
      B．从全体人民出发，“统筹兼顾，适当安排”的方针 
      C．发展工业必须同发展农业同时并举的工业化方针  
      D．要严格区分和正确处理两类不同性质的矛盾，特别是正确处理人民内部矛盾 
答案：AD；考题来源：教材第一节，p.69-70 
 
6、中共八大指出，社会主义制度在我国基本建立之后，我们国内的主要矛盾是  (      )。 
A．工人阶级与资产阶级之间的矛盾 
B．资本主义道路与社会主义道路之间的矛盾 
C．人民对于建立先进的工业国的要求同落后的农业国的现实之间的矛盾 
D．人民对于经济文化迅速发展的需要同当前经济文化不能满足人民需要的状况之间
的矛盾 
答案：CD；考题来源：教材第一节，p.70 
 
7、社会主义建设道路初步探索的意义有（      ）。 
A．巩固和发展了我国的社会主义制度 
B．为开创中国特色社会主义提供了宝贵经验、理论准备、物质基础 
C．丰富了科学社会主义的理论和实践 
D．奠定了建设和谐社会的基础

答案：ABC；考题来源：教材第二节，p.76-78 
 
8、我们长期以来没有完全搞清楚，导致我国社会主义建设道路的探索遭遇严重曲折的问 
是（     ）。 
A．什么是社会主义                   B．建设什么样的党 
C．怎样建设社会主义                 D．如何建设党 
答案：AC；考题来源：教材第二节，p.78-79 
 
9、第一代领导集体对社会主义建设道路初步探索的经验教训有（      ）。 
A．必须把马克思主义与中国实际相结合，探索符合中国特点的社会主义建设道路 
      B．必须正确认识社会主义社会的主要矛盾和根本任务，集中力量发展生产力 
C．必须从实际出发进行社会主义建设，建设规模和速度要和国力相适应，不能急于
求成 
D．必须发展社会主义民主，健全社会主义法制 
答案：ABCD；考题来源：教材第二节，p.78-80 
 
10、(      )是社会主义事业顺利发展的政治保证。 
A．健全民主集中制                   B．健全集体领导制度 
C．健全社会主义法制                 D．加强执政党建设 
答案：ABD ；考题来源：教材第二节，p.81 
第五章 邓小平理论 
 
一、单项选择题 
1、20世纪70年代后，世界时代的主题是（      ）。 
A.战争与革命                         B.和平与发展 
C.科技与教育                         D.民主与人权 
答案：B；考题来源：教材第一节，p.87 
 
2、现在世界上真正大的问题，带全球性战略问题，概括起来，就是东西南北四个字，（     ）
是核心问题。 
A.南北问题                       B.和平问题 
C.东西问题                         D.民主问题 
答案：A；考题来源：教材第一节，p.88 
 
3、（     ）是邓小平理论形成的历史根据。 
A.改革与开放                    B.和平与发展 
C. 新民主主义革命的经验教训      D. 社会主义建设的经验教训 
答案：D；考题来源：教材第一节，p.88 
 
4、文化大革命结束后，重新确立了解放思想，实事求是的思想路线的是（      ）。 
 A.1956年党的八大                    B.1978年党的十一届三中全会  
 C.1981年党的十一届六中全会       D.1982年党的十二大 
答案：B；考题来源：教材第一节，p.90 
 
5、我党明确提出“中国特色社会主义”这一重大命题的是（      ）。 
A.1978年党的十一届三中全会          B.1982年党的十二大 
C.1987年党的十三大                  D.1997年党的十五大 
答案：B；考题来源：教材第一节，p.91 
 
6、从党的十三大到十四大，以(      )为标志，邓小平理论逐步走向成熟，形成科学体系。 
A.邓小平南方谈话               B.党的十四大 
C.党的十三届四中全会           D.《邓小平文选》第三卷的发表 
答案：A；考题来源：教材第一节，p.92—93 
 

7、1992年党的十四大从（     ）个方面概括了中国特色社会主义理论的主要内容。 
A．五           B．七            C．九           D．十  
答案：C；考题来源：教材第一节，p.93 
 
8、“邓小平理论”这一概念的正式提出是是（      ）。 
A.1978年党的十一届三中全会             B.1982年党的十二大 
C.1987年党的十三大                     D.1997年党的十五大 
答案：D；考题来源：教材第一节，p.93 
 
9、邓小平理论首要的基本理论问题是（      ）。 
   A.坚持四项基本原则             B.坚持改革开放 
  C.解放思想，实事求是           D.搞清楚什么是社会主义，怎样建设社会主义 
答案：D；考题来源：教材第二节，p.94 
 
10、搞清楚什么是社会主义，怎样建设社会主义关键是要在坚持社会主义基本制度的基础
上进一步认清（      ）。 
A. 社会主义的根本任务               B. 社会主义的本质 
C. 社会主义的基本制度                   D. 社会主义的体制 
答案：B；考题来源： 教材第二节，p.94 
11、邓小平对社会主义本质作了总结性理论概括是在（     ）。 
     A.1981年党的十一届六中全会             B. 1982年党的十二大 
C.1987年党的十三大                  D. 1992年的南方谈话 
答案：D；考题来源：教材第二节，p.95 
12、邓小平理论活的灵魂和精髓是（      ）。 
A. 坚持四项基本原则                    B. 解放思想，实事求是 
C. 发展生产力                          D. 理论联系实际 
答案：B；考题来源： 教材第二节，p.98 
 
13、我国现阶段的基本国情是（      ）。 
A．进入全面小康社会                    B．处于社会主义初级阶段 
C．处于中等发达国家水平                D．处于小康社会 
答案：B；考题来源：教材第二节，p.98 
 
14、党的十三大明确指出，社会主义初级阶段就是指（      ）。 
A．任何国家进入社会主义都必然经历的起始阶段 
B．特指我国在生产力落后、商品经济不发达条件下建设社会主义必然要经历的阶段 
C．全面建设小康社会的阶段 
D．向社会主义社会过渡的阶段 
答案：B；考题来源：教材第二节，p.99 
 
15、对我国社会主义初级阶段的基本特征从九个方面作出概括的是（      ）。 
A．1978年党的十一届三中全会             B．1987年党的十三大 
C．1997年党的十五大                     D．2002年党的十六大 
答案：C；考题来源：教材第二节，p.99 
 
16、提出社会主义初级阶段党的基本路线的是（      ）。 
A．1982年9月党的十二大                 B．1987年党的十三大 
C．1992年9月党的十四大                 D．1997年党的十五大 
答案：B；考题来源：教材第二节，p.100  
 
17、会主义初级阶段党的基本路线最主要的内容是“一个中心、两个基本点”，两个基本点
是指(      )。 
A．坚持公有制和共同富裕                B．坚持四项基本原则和改革开放 
C．坚持发展生产力和提高人民生活水平    D．坚持发展社会主义民主和法制 
答案：B；考题来源：教材第二节，p.101 
 
18、坚持党在社会主义初级阶段的基本路线,必须（      ）。 
A．把坚持改革开放与坚持四项基本原则结合起来 
B．把坚持对内改革和对外开放结合起来 
C．把物质文明建设和精神文明建设结合起来 
D．把经济建设与社会发展结合起来 
答案：A；考题来源：教材第二节，p.101 
 
19、社会主义的根本任务是（      ）。 
A．消灭剥削，消除两极分化               B．提高人民生活水平 
C．改革开放                             D．解放和发展生产力 
答案：D；考题来源：教材第二节，p.102 
20、党的十三大把邓小平“三步走”的发展战略构想确定下来，明确提出第三步是（     ）。 
A．从1981年到1990年实现国民生产总值比1980年翻一番 
B．从1991年到20世纪末，使国民生产总值再翻一番，达到小康水平 
C．从1991年到20世纪末，建成小康社会 
D．到21世纪中，国民生产总值再翻两番，达到中等发达国家水平，基本实现现代化 
答案：D；考题来源：教材第二节，p.104 
 
21、（      ）是社会主义发展的直接动力。 
A．改革         B．稳定         C．改造          D．人才 
答案：A；考题来源：教材第二节，p.105 
 
22、改革的实质就是（      ）。 
A．从根本上改变束缚我国生产力发展的经济体制 
B．对社会各个方面要进行根本性变革 
C．从根本上改变束缚我国生产力发展的政治体制 
D．从根本上改变我国的社会制度 
答案：A；考题来源：教材第二节，p.105 
 
23、实行对外开放是我国的一项基本国策，坚持这一基本国策的立足点是（     ）。 
A．内外联动，互惠互利             B．多方平衡，共同发展 
C．相互借鉴，求同存异             D．独立自主、自力更生 
答案：D；考题来源：教材第二节，p.106-107 
 
24、明确把建立社会主义市场经济体制作为我国经济体制改革的目标，是在党的（     ）。 
A．十三大          B．十四大         C．十五大          D．十六大 
答案：B；考题来源：教材第二节，p.108 
 
25、“和平统一、一国两制”的核心是（     ）。 
     A．坚持共产党的领导              B．坚持一个中国 
C．大陆坚持社会主义制度          D．两制并存 
答案：B；考题来源：教材第二节，p.111 
26、(      )是最根本的党规党法。 
A．宪法          B．法律         C．条例          D．党章 
答案：D；考题来源：教材第二节，p.113 
27、中国特色社会主义理论的创立者是（      ）。 
    A．毛泽东          B．邓小平         C．江泽民          D．习近平 
答案：B；考题来源：教材第二节，p.115 
 
28、中国改革开放的伟大实践是在(      ）指导下开始的。 
    A．毛泽东思想               B．邓小平理论  
C．科学发展观               D．习近平新时代中国特色社会主义思想 
答案：B；考题来源：教材第二节，p.116 
 
二、多项选择题： 
1 、邓小平理论形成的条件是（      ）。 
    A.和平与发展成为时代主题                   B. 吸取了社会主义建设的经验教训 
    C. 开展了改革开放和现代化建设的实践        D. 以经济建设为中心 
答案： ABC；考题来源：教材第二节，p.87 
 
2 、现在世界时代的主题可概括为东西南北问题，东西南北问题就是指（      ）。 
A．和平问题          B．民主问题         C．人权问题          D．发展问题 
答案：AD；考题来源：教材第二节，p.88 
 
3 、1978年党的十一届三中全会作出（     ）重大决策，实现了党历史上具有深远意义的
伟大转折。 
    A．重新确立了解放思想，实事求是的思想路线        B．停止使用“以阶级斗争为纲” 
    C．党工作重心转移到社会主义现代化建设           D．实行改革开放 
答案：ABCD；考题来源：教材第二节，p.90 
 
4、1984年党的十二届三中全会提出了社会主义经济是公有制基础上的有计划的商品经济，
我国开始了（     ）的进程。 
A．从农村改革到城市改革                B．从城市改革到农村改革 
C．从经济体制改革到各方面改革          D．从政治体制改革到经济体制改革 
答案：AC；考题来源：教材第二节，p.91 
 
5、1987年党的十三大从（      ）等方面，第一次对中国特色社会主义理论的主要内容作出了系统概括。 
A．马克思主义哲学                       B．马克思主义政治经济学 
C．马克思历史唯物主义                   D．科学社会主义 
答案：ABD；考题来源：教材第二节 ，p.91 
 
6、邓小平关于社会主义本质的总结性概括是（      ）。 
   A．解放生产力                   B．发展生产力 
C．坚持公有制的主体地位         D．消灭剥削，消除两极分化，最终达到共同富裕 
答案：ABD；考题来源：教材第二节，p.95 
 
7、社会主义初级阶段的科学含义包括（     ）。 
A．是泛指任何国家进入社会主义都会经历的起始阶段 
B．我国社会已经进入社会主义社会 
C．从我国情况来看，这个阶段至少要上百年的时间 
D．我国的社会主义还处在不发达阶段 
答案： BD；考题来源：教材第二节，p.99 
  
8、下列说法不正确的是（      ）。 
A．2002年党的十六大通过的党章把“和谐”与“富强、民主、文明”一起写入了社会 
主义初级阶段基本路线         
B．1997年党的十五大通过的党章把“和谐”与“富强、民主、文明”一起写入了社会
主义初级阶段基本路线         
C．2007年党的十七大通过的党章把“和谐”与“富强、民主、文明”一起写入了社会
主义初级阶段基本路线 
D．党的十九大把“美丽”纳入党的基本路线，把“现代化国家”提升为“现代化强国” 
答案：AB；考题来源：教材第二节，p.102 
 
9、对外开放，包括（      ）。 
A．对发达国家的开放           B．对发展中国家的开放 
C．经济领域的开放             D．科技、教育、文化等领域的开放 
答案：ABCD；考题来源：教材第二节，p.106 
 
10、社会主义市场经济理论的要点包括(      ）。 
A．计划经济和市场经济不是划分社会制度的标志 
B．计划和市场都是经济手段 
C．市场经济比计划经济更具优势 
D．市场经济作为资源配置的一种方式本身不具有制度属性 
答案：ABD；考题来源：教材第二节，p.108 
 
11、 1992年邓小平在南方谈话中指出，要坚持两手抓，这两只手都要硬。这两手是指
(      ）。 
A．精神文明                 B．物质文明 
C．改革开放                 D．打击各种犯罪活动 
答案： CD；考题来源：教材第二节，p.110 
 
12、“和平统一，一国两制”构想的基本内容主要包括(      ）。 
A．坚持一个中国              B．两制并存 
C．高度自治                  D．和平统一，不承诺放弃使用武力 
答案：ABCD；考题来源：教材第二节，p.111 
 
13、中国问题的关键在于党，为了坚持和加强党的领导，必须努力改善党的领导，包括改
善(      ）。 
A．党的组织状况              B．党的领导工作状况 
C．党的领导制度              D．党的纲领和宗旨 
答案： ABC；考题来源：教材第二节，p.112 
 
14、邓小平理论是（     ）。 
  A．是马克思列宁主义基本原理与当代中国实际和时代特征相结合的产物 
  B．是马克思列宁主义、毛译东思想的继承和发展 
C．是关于中国革命和建设的经验总结 
D．是全党全国人民智慧的结晶 
答案：ABD；考题来源：教材第三节，p.114 
 
15、邓小平理论的历史地位是（     ）。 
  A．马克思主义中国化第一次历史性飞跃 
B．是马克思列宁主义、毛译东思想的继承和发展 
C．中国特色社会主义理论体系的开篇之作。 
D．改革开放和社会主义现代化建设的科学指南。 
答案：BCD；考题来源：教材第二节，p.114—116 
第六章 “三个代表”重要思想 
 
一、单项选择题 
1、“三个代表”重要思想是在（     ）。 
A. 大力发展社会主义经济条件下提出来的 
B. 科学判断党的历史方位的基础上提出来的 
C. 中国共产党成为执政党的条件下提出来的 
D. 是在开始全面建设小康社会的形势下提出来的  
答案：B；考题来源：教材第一节，p.121 
 
2、江泽民提出，贯彻“三个代表”要求，关键在（     ）。 
A. 坚持与时俱进                           B. 保持党的先进性 
C. 坚持执政为民                           D. 坚持走群众路线 
答案：A；考题来源：教材第一节，p.125 
 
3、江泽民提出，贯彻“三个代表”要求，核心在（     ）。 
A. 坚持理论联系实际                       B. 保持党的先进性 
C. 坚持执政为民                           D. 坚持与时俱进 
答案：B； 考题来源：教材第一节，p.125 
 
4、江泽民提出，贯彻“三个代表”要求，本质在（     ）。 
A. 坚持与时俱进                           B. 保持党的先进性 
C. 大力发展先进生产力                     D. 坚持执政为民 
答案：D； 考题来源：教材第一节，p.125 
 
5、中国共产党第十六次全国代表大会的历史性贡献是（     ）。 
A. 把“三个代表”重要思想确立为党必须长期坚持的指导思想 
B. 提出在新世纪新阶段全面建设小康社会的奋斗目标 
C. 总结了党领导人民建设有中国特色社会主义必须坚持的十条基本经验 
D. 提出了全面推进党的建设新的伟大工程 
答案：A；考题来源：教材第一节，p.126 
6、将“三个代表”重要思想与马克思列宁主义、毛泽东思想和邓小平理论一道确立为党必
须长期坚持的指导思想，并写入党章是在（     ）。 
A．中国共产党十七大                  B．中国共产党十六大 
C．中国共产党十八大                  D．中国共产党十五大 
答案：B；考题来源：教材第一节，p.126 
 
7、改革开放以来，我国在社会变革中出现的新的社会阶层是（     ）。 
A．工人阶级的一部分                  B．劳动人民的一部分 
C．社会主义劳动者                    D．中国特色社会主义事业的建设者 
答案：D； 答案来源：教材第二节，p.126 
 
8、社会主义的根本任务是（     ）。 
A．消灭剥削，消除两极分化              B．提高人民生活水平 
C．发展科学技术                        D．发展社会生产力 
答案：D；考题来源：教材第二节，p.126 
 
9、先进生产力的集中体现和主要标志是（     ）。 
A. 中国共产党                           B. 人才 
C. 科学技术                             D. 创新 
答案：C；考题来源：教材第二节，p.127 
 
10、“三个代表”重要思想认为，党的全部工作的出发点和落脚点是（     ）。 
A. 实现社会主义现代化 
B.不断发展社会主义社会生产力 
C. 发展社会主义民主，尊重和保障人权 
D.不断实现好维护好发展好最广大人民根本利益 
答案：D；考题来源：教材第二节，p.129 
 
11、党执政兴国的第一要务是（     ）。 
A．改革        B. 发展        C．开放         D．稳定 
答案：B；考题来源：教材第二节，p.131 
 
12、正式把建立社会主义市场经济体制确立为我国经济体制改革目标是在（     ）。 
A．中国共产党十二大                     B．中国共产党十三大 
C．中国共产党十四大                     D．中国共产党十五大 
答案：C；考题来源：教材第二节，p.132 
 
13、江泽民强调，要坚持社会主义市场经济的根本方向，使市场在国家宏观调控下对资源
配置起（     ）。 
A．决定性作用                            B．根本性作用 
C．基础性作用                            D．辅助性作用 
答案：C；考题来源：教材第二节，p.133 
 
14、我国初步建立了社会主义市场经济体制是在（     ）。 
A. 20世纪90年代                         B. 20世纪末 
C. 21世纪第一个十年                      D. 实现全面小康之时 
答案：B；考题来源：教材第二节，p.135 
 
15、建设社会主义政治文明，最根本的就是要（     ）。 
A. 建设社会主义法治国家    B. 进行政治体制改革 
C. 坚持四项基本原则        D. 坚持党的领导、人民当家作主和依法治国的有机统一 
答案：D；考题来源：教材第二节，p.136 
 
16、建设社会主义政治文明，是全面建设小康社会的重要目标。必须在（     ）的前提下，
继续积极稳妥地推进政治体制改革。 
A. 坚持党的领导                           B. 维护社会稳定 
C. 坚持四项基本原则                       D. 不断创新 
答案：C；考题来源：教材第二节，p.137 
 
17、加强和改进党的作风建设，核心问题是（     ）。 
A. 保持党同人民群众的血肉联系      B. 党要管党，从严治党 
C. 大力弘扬与时俱进的精神          D. 提高党的干部的政治敏锐性和政治鉴别力 
答案：A；考题来源：教材第二节，p.139 
 
18、关系党的生死存亡的重大政治任务是（     ）。 
A．密切联系群众                     B．提高党的社会影响力
C．坚决反对和防止腐败                D．执政党的党风建设 
答案：C；考题来源：教材第二节，p.139 
 
19、我们党的最大政治优势是（     ）。 
A. 以马克思主义为指导                B. 讲大局、讲团结、讲稳定 
C．密切联系群众                      D. 从严治党  
答案：C；考题来源：教材第二节，p.139 
 
20、“三个代表”重要思想坚持把（     ）作为出发点和归宿。 
A. 发展先进生产力                    B. 实现中华民族伟大复兴 
C. 人的全面发展                      D. 人民的根本利益 
答案：D；考题来源：教材第三节，p.141 
 
21、“三个代表”重要思想提出，（     ）是最紧要和最具有决定性的因素。 
A. 工人阶级的利益                    B. 大多数人的利益 
C. 最大多数人的利益                  D. 无产阶级的利益 
答案：C；考题来源：教材第三节，p.141 
 
22、“三个代表”重要思想在邓小平理论的基础上，进一步回答了（     ）。 
A．实现社会主义现代化 
B．什么是社会主义，怎样建设社会主义的问题 
C．发展社会主义民主,尊重和保障人权 
D．实现人民愿望、满足人民需要、维护人民利益 
答案：B；考题来源：教材第三节，p.143 
 
23、“三个代表”重要思想在邓小平理论的基础上,创造性地回答了（     ）。 
A．实现社会主义现代化的道路 
B．什么是社会主义，怎样建设社会主义的问题 
C．如何建设社会主义、如何巩固和发展社会主义 
D．建设什么样的党、怎样建设党的问题 
答案：D；考题来源：教材第三节，p.143 
 
24、“三个代表”重要思想中，（     ）体现了我们党的宗旨和我们国家的性质。 
A. 中国共产党始终代表中国先进生产力发展要求 
B. 始终代表中国最先进文化发展方向 
C. 始终代表中国最广大人民的根本利益 
D. 始终坚持马克思主义 
答案：C；考题来源：教材第三节，p.143 
 
二、多项选择题： 
1、在千年更迭，世纪交替之际，我们所处的国际环境发生并还在经历着前所未有的巨大变
化，表现在（     ）。 
A. 20世纪末80年代末90年代初，国际共产主义运动遭受重大挫折。 
B. 美国极力使世界向单极化发展 
C. 和平与发展仍然是时代的主题 
D. 科学技术发展异常迅猛 
答案：ABCD；考题来源：教材第一节，p.120 
 
2、我们党必须解决好的两大历史性课题是（     ）。 
A. 改进党的思想作风                  B. 进一步提高党的领导水平和执政水平 
C. 提高拒腐防变和抵御风险的能力      D. 改进党的组织建设 
答案：BC；考题来源：教材第一节，p.121 
 
3、伴随着改革开放和发展社会主义市场经济的进程，我国社会生活发生了深刻和广泛的变
化，（     ）多样化进一步发展。 
A.社会经济成分                        B.组织形式 
C.利益分配                            D.就业方式 
答案：ABCD；考题来源：教材第一节，p.122 
 
4、党的十四届四中全会通过了《中共中央关于加强党的建设几个重大问题的决定》，指出：
党必须善于在改革开放的新形势下（     ），认真研究与解决在自身建设中出现的新矛
盾新问题。 
A. 认识自己                           B. 改造自己 
C. 加强自己                           D. 提高自己 
答案：ACD；考题来源：教材第一节，p.123 
5、（      ）始终是推动我国先进生产力发展和社会全面进步的根本力量。 
A. 工人                               B. 农民 
C. 知识分子                           D. 新的社会阶层 
答案：ABC； 答案来源：教材第二节，p.126 
 
6、科学的本质是创新。必须加强国家创新体系建设，抓住那些对我国经济、科技、国防和
社会发展具有（     ）作用的重大科技课题。 
A. 全局性                             B. 战略性 
C. 基础性                             D. 关键性 
答案：BCD；考题来源：教材第二节，p.127 
 
7、到20世纪末，我国人民生活总体上达到了小康水平，但是，这个小康还是（     ）。 
A．温饱水平                            B．低水平 
C．不全面                              D. 不平衡 
答案：BCD；考题来源：教材第二节，p.134 
 
8、依法治国，是（     ）。 
A. 党领导人民治理国家的基本方略        B．是发展社会主义市场经济的客观需要 
C．是社会文明进步的重要标志            D. 是国家长治久安的重要保障 
答案：ABCD；考题来源：教材第二节，p.136 
 
9、建设社会主义政治文明，必须进行政治体制改革。要坚持（     ）。 
A. 从我国国情出发，总结实践经验         B．借鉴人类政治文明的有益成果 
C．参考西方政治制度                     D．绝不照搬西方政治制度的模式 
答案：ABD；考题来源：教材第二节，p.137 
 
10、江泽民指出，推进党的建设新的伟大工程要求我们，一定要把（     ）有机结合起来。 
A. 执政建设                              B. 思想建设 
C. 组织建设                              D. 作风建设 
答案：BCD；考题来源：教材第二节，p.138 
 
11、“三个代表”重要思想揭示了中国特色社会主义是（     ）的有机统一。 
A．社会主义物质文明                      B. 社会主义政治文明
C．社会主义精神文明                       D．社会主义生态文明 
答案：ABC；考题来源：教材第三节，p.141 
 
12、始终做到“三个代表”，是我们党的（      ）。 
A. 立党之本                               B. 执政之基 
C. 信心之源                               D. 力量之源 
答案：ABD；考题来源：教材第三节，p.141 
 
13、“三个代表”重要思想，把党的建设同（     ）和各项任务联系起来，形成了崭新的
马克思主义建党学说。 
A. 国际共产主义运动的发展趋势          B. 当今世界的发展趋势 
    C. 我国社会主义的自我完善和发展        D. 实现中国特色社会主义的宏伟目标 
答案：BCD；考题来源：教材第三节，p.141 
 
14、“三个代表”重要思想从（      ）方面揭示了社会主义制度自我完善和发展的途径。 
A．物质基础                                B．文化支撑 
C．生态基础                                D．社会基础 
答案：ABD；考题来源：教材第三节，p.142 
 
15、“三个代表”重要思想提出了党的建设新要求（     ）。 
A. 必须使全党始终保持与时俱进的精神状态 
B. 必须把发展作为党执政兴国的第一要务 
C. 必须最广泛最充分地调动一切积极因素 
D. 必须以改革的精神推进党的建设 
答案：ABCD；考题来源：教材第三节，p.143 

第七章  科学发展观 
 
一、单项选择题 
1、进入新世纪新阶段，我国进入发展（     ）。 
A．攻坚期       B．爬坡期       C．关键期       D．协调期 
答案：C；考题来源：教材第一节，p.145 
 
2、在深入总结改革开放以来特别是党的十六大以来实践经验的基础上形成了（     ）。 
A．“三个代表”重要思想           B． 科学技术成为第一生产力的观点 
C． 和谐社会的奋斗目标           D． 科学发展观 
答案：D；考题来源：教材第一节，p.146 
 
3、十七大概括的“十个结合”其中提到（     ）。 
A．把尊重人民首创精神同提高全民族文明素质结合起来 
B．把坚持社会主义基本制度同促进改革发展结合起来 
C．把提高效率同促进社会公平结合起来 
D．把推进中国特色社会主义伟大事业同加强和改善党的领导结合起来 
答案：C；考题来源：教材第一节，p.147 
 
4、中国共产党的文件中第一次提出科学发展观是（     ）。 
A．《中共中央关于完善社会主义市场经济体制若干问题的决定》 
B．《中共中央关于加强党的执政能力建设的决定》 
C．《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十一个五年规划的建议》 
D．《关于建立社会主义市场经济体制若干问题的决定》 
答案：A；考题来源：教材第一节，p.149 
 
5、科学发展观进一步走向成熟的标志是（     )。 
A．党的十五大               B．党的十六大 
C．党的十六届五中全会       D．党的十七大 
答案：D；考题来源：教材第一节，p.150 
 
6、提出了“中国特色社会主义理论体系”的科学概念的是（     ）。 
A．党的十五大报告               B．党的十六大报告 
C．党的十七大报告               D．党的十八大报告 
答案：C；考题来源：教材第一节，p.150 
 
7、党的十七大后，科学发展观理论不断发展完善，这一进程最显著的成果是（     ）。 
A．强调以科学发展观统领经济社会发展全局 
B．加快转变经济发展方式的战略思想和举措 
C．把树立和落实科学发展观作为提高党的执政能力的重要内容 
D．推动经济社会切实转入科学发展轨道 
答案：B；考题来源：教材第一节，p.151 
 
8、科学发展观回答的重大问题是（      ）。 
A．什么是社会主义、如何建设社会主义 
B．建设什么样的党、怎样建设党 
C．什么是人的全面发展、怎样促进人与自然的和谐 
D．实现什么样的发展、怎样发展 
答案：D；考题来源：教材第一节，p.151 
 
9、科学发展观被写进党章是在（      )。 
A．党的十四大                             B．党的十五大 
C．党的十六大                             D．党的十七大 
答案：D；考题来源：教材第一节，p.151 
 
10、科学发展观的第一要义是（     )。 
A．发展                                  B．以人为本 
C．全面协调可持续                        D．统筹兼顾 
答案：A；考题来源：教材第二节，p.152 
 
11、科学发展观的核心立场是（     )。 
A．发展                                  B．统筹兼顾 
C．全面协调可持续                        D．以人为本 
答案：D；考题来源：教材第二节，p.153 
 
12、科学发展观的基本要求是（      )。 
A．发展                              B．以人为本 
C．全面协调可持续                    D．统筹兼顾 
答案：C；考题来源：教材第二节，p.155 
 
13、经济建设是（     ）。 
A．中心和基础                        B．方向和保障 
C．灵魂和血脉                        D．支撑和归宿 
答案：A；考题来源：教材第二节，p.156 
 
14、政治建设是（     )。 
A．中心和基础                        B．方向和保障 
C．灵魂和血脉                        D．支撑和归宿 
答案：B；考题来源：教材第二节，p.156 
 
15、文化建设是（     )。 
A．中心和基础                        B．方向和保障 
C．灵魂和血脉                        D．支撑和归宿 
答案：C；考题来源：教材第二节，p.156 
 
16、社会建设是（     ）。 
A．中心和基础                        B．根基和条件 
C．灵魂和血脉                        D．支撑和归宿 
答案：A；考题来源：教材第二节，p.156 
 
17、生态文明建设是（      )。 
A．中心和基础                        B．根基和条件 
C．灵魂和血脉                        D．支撑和归宿 
答案：B；考题来源：教材第二节，p.156 
 
18、科学发展观的根本方法是（      )。 
A．发展                              B．统筹兼顾 
C．以人为本                          D．全面、协调、可持续 
答案：B；考题来源：教材第二节，p.157 
19、全面深化经济体制改革是（      )。 
A．转变经济发展方式的重大战略决策 
B．加快转变经济发展方式的关键 
C．提升国民经济整体素质、赢得国际竞争主动权的根本途径 
D．加快转变经济发展方式的主攻方向 
答案：B；考题来源：教材第二节，p.160 
 
20、实施创新驱动发展战略是（      )。 
A．转变经济发展方式的重大战略决策 
B．加快转变经济发展方式的关键 
C．提升国民经济整体素质、赢得国际竞争主动权的根本途径 
D．加快转变经济发展方式的主攻方向 
答案：A；考题来源：教材第二节，p.160 
 
21、依法治国，前提是（     ）。 
A．依法执政                            B．依法办事 
C．公正司法                            D．有法可依 
答案：D；考题来源：教材第二节，p.161 
 
22、社会更加和谐是全面建设小康社会的一个重要目标。明确阐述这一重要思想的是
（      )。 
     A．毛泽东                               B．邓小平 
C．江泽民                               D．胡锦涛 
答案：D；考题来源：教材第二节，p.163 
23、科学发展观强调，执政能力建设是党执政后的一项（      )。 
A．根本任务                             B．永恒课题 
C．根本建设                             D．不懈探索 
答案：C；考题来源：教材第二节，p.166 
 
24、科学发展观强调坚持以经济建设为中心，把经济发展作为一切发展的（      ）。 
A．关键                                 B．根本 
C．前提                                 D．基础 
答案：C；考题来源：教材第三节，p.167 
25、科学发展观初步形成了马克思主义关于社会主义发展的（      )。 
A．科学认识                              B．系统理论 
C．思想观点                              D．精神论断 
答案：B；考题来源：教材第三节，p.168 
 
二、多项选择题 
1、进入新世纪新阶段，我国进入（      ）。 
A．发展关键期                             B．经济转型期 
C．改革攻坚期                             D．矛盾凸显期 
答案：ACD；考题来源：教材第一节，p.145 
 
2、进入新世纪新阶段，社会主义文化更加繁荣，人们的思想活动明显增强了（      )。 
A．独立性                                 B．选择性 
C．多变性                                 D．差异性 
答案：ABCD；考题来源：教材第一节，p.146 
 
3、长期以来人类创造了前所未有的经济增长成就，但一些国家遇到了这样那样问题的原因
是（     ）。 
A．单纯追求经济增长                       B．经济结构失衡 
C．照搬别国发展模式                       D．能源资源紧张 
答案：AC；考题来源：教材第一节，p.148 
4、标志着科学发展观形成的2004年胡锦涛在中央人口资源环境座谈会上的讲话，明确界
定了下面哪些概念的深刻内涵和基本要求（      ）。 
A．以人为本                              B．全面发展 
C．协调发展                              D．可持续发展 
答案：ABCD；考题来源：教材第一节，p.149 
 
5、2007年，党的十七大对科学发展作了全面阐述走向成熟，包括（      ）。 
A．理论定位                              B．理论精神 
C．理论依据                              D．理论内涵 
答案：ACD；考题来源：教材第一节，p.150 
 
6、以人为本的“人”（     )。
A．是指人民群众                  B．是以工人、农民、知识分子等劳动者为主体 
C．是社会各阶层人民              D．是中国最广大人民 
答案：ABCD；考题来源：教材第二节，p.154 
 
7、要把改革发展取得的各方面成果，体现在不断提高（      )。 
A．人民的生活质量                  B．人民的健康水平 
C．人民的思想道德素质              D．人民的科学文化素质 
答案：ABCD；考题来源：教材第二节，p.155 
 
8、推动经济结构战略性调整是（      )。 
A．提升国民经济整体素质                B．加快转变经济发展方式的关键 
C．赢得国际竞争主动权的根本途径        D．加快转变经济发展方式的主攻方向 
答案：ACD；考题来源：教材第二节，p.160 
 
9、科学发展观强调，必须坚定不移地走中国特色社会主义政治发展道路，要坚持哪三者的
有机统一（      )。 
A．党的领导                                B．人民当家作主 
C．依法治国                                D．政治协商 
答案：ABC；考题来源：教材第二节，p.161 
10、坚定不移地推进依法治国基本方略，关键是（      )。 
A．依法执政                               B．依法行政 
C．依法办事                               D．公正司法 
答案：ABCD；考题来源：教材第二节，p.162 
 
11、科学发展观最鲜明的精神实质是（      )。 
A．解放思想                               B．实事求是 
C．与时俱进                               D．求真务实 
答案：ABCD；考题来源：教材第三节，p.168 
 
12、发展观是关于发展的总体看法和根本观点，包括发展的（      )。 
A．本质          B．目的           C．内涵           D．要求 
答案：ABCD；考题来源：教材第三节，p.169 
13、科学发展观着眼于中华民族的长远利益，以前瞻的眼光（      ）。 
A．创新发展模式                  B．健全发展机制  
C．提高发展质量                  D．平衡发展重点 
答案：ABC；考题来源：教材第三节，p.167 
 
14、中国共产党深入贯彻落实科学发展观，把中国特色社会主义推进到新的发展阶段。从
党的十六大到党的十八大我国在经济方面（     )。 
A．社会生产力迈上一个大台阶      B．经济实力迈上一个大台阶 
C．科技实力迈上一个大台阶        D．社会保障水平迈上一个大台阶 
答案：ABC；考题来源：教材第三节，p.170 
 
15、中国共产党深入贯彻落实科学发展观，把中国特色社会主义推进到新的发展阶段。从
党的十六大到党的十八大我国在生活方面（     )。 
A．人民生活水平迈上一个大台阶         B．居民收入水平迈上一个大台阶 
C．经济实力迈上一个大台阶             D．社会保障水平迈上一个大台阶 
答案：ABD；考题来源：教材第三节，p.170 
 
16、中国共产党深入贯彻落实科学发展观，把中国特色社会主义推进到新的发展阶段。从
党的十六大到党的十八大我国在国际环境方面（      )。 
A．综合国力迈上一个大台阶              B．国际竞争力迈上一个大台阶 
C．科技实力迈上一个大台阶              D．国际影响力迈上一个大台阶 
答案：ABD；考题来源：教材第三节，p.170 
